

%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%楕円曲線暗号に対する攻撃手法
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\chapter{楕円曲線暗号に対する攻撃}

\section{攻撃の種類}

楕円曲線暗号の安全性の根拠となっている離散対数問題を解く攻撃手法は主に2つに分類される\cite{NG}. 
\begin{enumerate}
  \item 任意有限可換群に対する方法\\
任意のパラメータを利用する楕円曲線暗号に適用可能である. 主な攻撃方法として, Pohlig-Hellman法\cite{Pohlig}, BSGS法\cite{BSGS}, Pollard's rho法\cite{rho}等がある. これらの攻撃は, 計算量が鍵長に対して指数関数時間であるため, 鍵長を大きくとることで回避できる. 
  \item 特殊な曲線に対する方法\\
楕円曲線の離散対数問題をより簡単な問題に変換して解く方法. 全数探索型の攻撃に比べ適用できるパラメータに制約があるが, 効率が良くなる傾向があり, 計算量が準指数時間の攻撃手法もある. 主な攻撃方法として, MOV帰着法\cite{mov}, GHS法\cite{GHS}等がある. これらの攻撃手法はそれぞれ適用条件が決まっており, パラメータが適用条件を満たさないことを確認することで回避できる. 
\end{enumerate}
%計算量の話・図

\par また, 一部の特殊な曲線を除いて楕円曲線暗号に対する準指数時間で攻撃可能な攻撃手法は未だに発見されていないため, 攻撃は数学的な弱点よりも, 暗号システムの実装部分を標的とした攻撃手法が提案されている. 

\section{サイドチャネル攻撃}
サイドチャネル攻撃とは, 暗号装置が発する電磁波や熱などを外部から観測し, 暗号解読の手がかりを得ようとする手法である. 今まで提案されてきた攻撃手法の一部を説明する. 

\subsection{タイミング攻撃}
タイミング攻撃は, 暗号化の処理時間が秘密鍵のデータに依存して異なるとき, その差を解析して秘密場情報を推測する攻撃手法である. 
\par
タイミング攻撃を行う際に, 次を仮定する. 
\begin{itemize}
  \item 攻撃中, 秘密情報は不変である
  \item 攻撃者は実装されているアルゴリズムを既に知っている
  \item 攻撃者は暗号化1回における処理時間を正確に測定可能である
\end{itemize}
上の仮定を満たすとき, 攻撃は以下のように行われる. 
\begin{enumerate}
  \item 実装アルゴリズム中で処理時間に差が生じる部分のうち, 1ヶ所に注目する. 
  \item 測定できるのは暗号化全体の時間だけなので, 注目した部分以外の 時間差が無視できるまで平文を入力し, 暗号化の処理時間を測定する. 
  \item 測定データから秘密情報を推測する. 
\end{enumerate}
\par
この攻撃の対策として, 次の3つが挙げられる. 
\begin{itemize}
  \item データに依らず, すべての演算が一定時間で終わるようにする
  \item 正確に時間計測を行えないようにする
  \item ブラインド署名のアルゴリズムの応用(内部処理において, 攻撃者が入力したメッセージとは異なるメッセージを用いる方法)
\end{itemize}

\subsection{電力解析攻撃}
電力解析攻撃は, 暗号装置が処理する演算や内部情報と消費電力に相関があることを利用し, 秘密鍵を推測する攻撃手法である. 主に, SPA(Simple Power Analysis)方式と, DPA(Differential Power Analysis)方式の2つの方式に分類される. 
\par
SPA攻撃は, 暗号処理一回分の消費電力波形を用いる. 例えば, 秘密鍵である$ k $による条件分岐が存在するアルゴリズムで, 処理される命令が異なる場合, 秘密鍵を復元することが可能である. 対策法としては, 条件分岐を使用しない, または条件分岐後に行われる命令を同様にすることが挙げられる. 
\par
DPA攻撃は複数の消費電力波形を用い統計的に解析を行う. この攻撃の対策として, 乱数により演算, 秘密鍵, 平文, 点$ P $をランダム化することが挙げられる. 

\subsection{故障利用攻撃}
物理的操作で暗号装置を誤動作させ, 誤った出力と正しい出力を比較することで秘密情報を推測する攻撃である. フォールト解析攻撃とも呼ばれる. この攻撃に関しては次の章で詳しく述べる. 

