
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%Fault攻撃
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------

\chapter{フォールト攻撃}
フォールト攻撃は一般的に, 暗号装置が秘密鍵を用いた演算中に起こる誤りを利用する攻撃である. 誤りは攻撃者がハードウェア上の誤動作, またはソフトウェア上のバグを狙った物理的な干渉をすることにより挿入される. 攻撃者は, 誤りによって得られる不正な出力値をもとに秘密鍵の情報を盗みだす. このように意図的に導入される誤りをフォールトと呼ぶ. 
以下にフォールト攻撃の既存手法を紹介する. 

\section{フォールト導入技術}
%https://www.ipa.go.jp/security/event/2013/ist-expo/documents/preso14.pdf
ICチップへの攻撃を例に, 具体的なフォールトの導入について説明する\cite{IPA}. 
\par
ICチップへ物理的な刺激を与える手段として, レーザー照射がある. レーザー照射により, 正しくないパスワードでICカード内のパスワードを照合を通過し, 秘密情報にアクセスする. この攻撃に対しては, 入力されたパスワードに対して照合を2回行うという対策を実施している. しかし, 攻撃の高度化も同時に進んでいるため, 常に最新の攻撃への対策を考える必要がある. 
\subsection{マルチレーザー攻撃}
2回のパスワード照合に対して, 2度レーザー照射を行い対策を無効化する攻撃. 
\subsection{電磁波照射攻撃}
動作中のICチップに, コイルを近接させ, 電流を流し, 電磁波を照射することでICチップを誤動作させる. この攻撃の特徴は, 非接触で攻撃可能な点である. 

%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\section{Invalid-Curve Attack} 
\label{sec:DFA}

Invalid-Curve AttackはBiehlらによって提案された\cite{DFA}. Invalid-Curve Attackの狙いは, 暗号的に強固で安全な楕円曲線$ E $を, より弱い曲線へと移すことである. 
\par
標数が2以上の有限体 $ K $ 上に定義された暗号的に強固な楕円曲線を $ E $ とする. 
\begin{equation}
E : y^2 + a_1xy + a_3y = x^3 + a_2x^2 + a_4x + a_6. \label{E_general}
\end{equation}

この攻撃の前提として, 攻撃対象となる暗号装置が入力点 $ P $ とその演算結果である点 $ Q=kP $ の2点に対して, 楕円曲線 $ E $ 上に載るかどうかのチェックはしないものとする. また, ANSI X9.63 や IEEE 1363 で標準化される, 楕円曲線 $ E $ のパラメータ $ a_6 $ を使用しない点の加算公式を想定している. 
\par
暗号装置が入力として点 $ P' = (x', y') \in K \times K $ かつ $ P' \notin E(K) $ とする. このときスカラー倍算 $ Q' = kP' $ の計算は, 楕円曲線 $ E'(a_1, a_2, a_3, a_4, {a_6}') $ 上で行われる. 
\begin{equation}
{a_6}' = y'^{2} +a_1x'y' + a_3y' - a_2x'^2 - a_4x' \label{E_DFA}
\end{equation}
\par
もし, $ P' $が, $ E'(K) $上で比較的小さい位数を持つなら, $ E'(K) $上の部分群$ \langle P' \rangle $で離散対数問題を解くことで, $ k \pmod {ord({P'})} $の位数を見つけることができる. この部分群が比較的小さいサイズならば, BSGS法\cite{BSGS}, または, Pollard's rho法 や Pollard's lambda 法 \cite{rho}のような一般的に知られている離散対数問題の計算アルゴリズムが使えるようになる. 
\par
また, $ E' $上の点$ P' $を, 小さい約数を持つ合成数を位数に持つように選択できる場合, Pohlig-Hellman 法 \cite{Pohlig}を用いて大きい離散対数問題から, 独立して解くことができる素数べき乗位数の部分群でのより小さい問題にすることができる. 
\par
この方法を, $ k $の十分な剰余が集まり, $ k $ を復元するために中国の余剰定理が使えるまで繰り返し, 中国の余剰定理を適用することで秘密鍵$ k $を復元する. この攻撃は多項式時間で実行できる. 

\subsection{防御策}
この攻撃を防ぐためには, 出力前に入力点 $ P $ とそのスカラー倍算 $ kP $ の両方が楕円曲線 $ E $ に載るかどうかを曲線パラメータの $ a_6 $ を用いてチェックを行う. 
%このように, 点が曲線に載るかどうかを演算に用いられていないパラメータを使用してチェックすることを, {\bf ポイントチェック}と呼ぶ. 


%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------


\section{Skipping Attack}
Skipping Attackは, SchmidtとHerbstによって提案された\cite{skipping}. 
この攻撃は, 低価格の器具を使用しているという点からRSA暗号に対する実用的なフォールト攻撃であるが, 楕円曲線暗号にも拡張できる. 
\par
RSA暗号で用いられるSquare and Multiply algorithmに対する攻撃を例として挙げる. 
\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
    \caption{Algorithm 5:Square and Multiply algorithm}
      \begin{tabular}{ | l | }
        \hline
        {\bf input}: $ x \in \mathbb{G}, d={(d_{t-1}, \ldots , d_0)}_2 $\\
        {\bf output}: $ y=x^d $\\
        \hline
        1 : $ R_0 ← 1 $\\
        2 : $ R_1 ← x $\\
        3 : {\bf for} $ i = t-1 $ {\bf down to 0 do}\\
        3.1 : $ R_0 ← {R_0}^2 $\\
        3.2.1 : {\bf if} $ d_i =1 \ {\bf then}$\\
        3.2.2 : $ R_0 ← R_0 \cdot R_1 $\\
        4 : {\bf end for}\\
        5 : {\bf return} $ R_0 $\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

例えば, Algorithm5のforループの$ j $回目の処理をスキップするとすると, 出力結果$ \hat{y_j} $が結果として得られる. 
\begin{equation}
\hat{y_j}=\prod_{i=j+1}^{t-1}x^{d_{i}2^{i-1}}\cdot \prod_{i=0}^{j}x^{d_{i}2^{i}}
\end{equation}
そして, 以下の様にしてべき数$ d_j $をビット毎に取り出す. 
\[
\hat{y_j} = 
\left \{
\begin{array}{ll}
  \hat{y}_{j-1} \ \ \ \ \ \ \ \ \ (d_j=0) \\
  x^{2^{j-1}}\hat{y}_{j-1} \ \ (d_j=1) \\
\end{array}
\right.
\]

\subsection{防御策}
%書く
Skipping Attackに耐性のあるSquare and Multiply algorithmを, Algorithm6 と Algorithm7に記す. 

\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
    \caption{Algorithm 6:Square and Multiply protected against skipping attacks(I)}
      \begin{tabular}{ | l | }
        \hline
        {\bf input}: $ x \in \mathbb{G}, d={(d_{t-1}, \ldots , d_0)}_2 $\\
        {\bf output}: $ y=x^d $\\
        \hline
        1 : $ R_0 ← 1 $\\
        2 : $ R_1 ← x $\\
        3 : $ T_0 ← 0 $\\
        4 : $ T_1 ← 1 $\\
        5 : {\bf for} $ i = t-1 $ {\bf down to 0 do}\\
        5.1 : $ (R_0, T_0) ← ({R_0}^2, 2 \cdot T_0) $\\
        5.2.1 : {\bf if} $ d_i =1 \ {\bf then}$\\
        5.2.2 : $ (R_0, T_0) ← (R_0 \cdot R_1, T_0+T_1) $\\
        6 : {\bf end for}\\
        7 : {\bf if} $ T_0 \neq d $ {\bf then}\\
        7.1 : {\bf return error}\\
        8 : {\bf return} $ R_0 $\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
    \caption{Algorithm 7:Square and Multiply protected against skipping attacks(I\hspace{-.1em}I)}
      \begin{tabular}{ | l | }
        \hline
        {\bf input}: $ x \in \mathbb{G}, d={(d_{t-1}, \ldots , d_0)}_2 $\\
        {\bf output}: $ y=x^d $\\
        \hline
        1 : $ R_0 ← 1 $\\
        2 : $ R_1 ← x $\\
        3 : $ T_0 ← 0 $\\
        4 : $ T_1 ← 1 $\\
        5 : {\bf for} $ i = t-1 $ {\bf down to 0 do}\\
        5.1 : $ (R_0, T_0) ← ({R_0}^2, 2 \cdot T_0 \ (\mbox{mod} \ \Omega)) $\\
        5.2.1 : {\bf if} $ d_i =1 \ {\bf then}$\\
        5.2.2 : $ (R_0, T_0) ← (R_0 \cdot R_1, T_0+T_1 \ (\mbox{mod} \ \Omega)) $\\
        6 : {\bf end for}\\
        7 : {\bf if} $ T_0 \not\equiv d \ (\mbox{mod} \ \Omega)$ {\bf then}\\
        7.1 : {\bf return error}\\
        8 : {\bf return} $ R_0 $\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\newpage


%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------


\section{ペアリング暗号に対するフォールト攻撃}
ペアリング暗号に対するフォールト攻撃の一つに, El Mrabetによって提案された手法がある\cite{pairing}. 
この攻撃は, Miller algorithmのMiller ループの反復回数を標的としており, その回数を変更した際の出力を得ることで秘密点Pを見つける. 
\par
まず, リバースエンジニアリングによって反復回数のカウンターに属しているフリップフロップを見つける. そして, 例えばレーザー等を用いて機器に障害を引き起こし, Miller ループの反復回数を変更する. 反復回数$ τ $番目の出力$ F_{τ, P(Q)} $ と, $ τ+1 $番目の出力$ F_{τ+1, P(Q)} $の商$ \frac{F_{τ+1, P(Q)}}{{F_{τ, P(Q)}}^2} $を考える. そして, $ \mathbb{F}_q^{k} $の基底を特定することで, 秘密点Pを見つける方程式を導くことができる. 
\par
以下に反復回数$ τ $番目の際の具体的な手順を説明する. 

$ B = \left\{ 1, ξ, \sqrt{v}, ξ\sqrt{v} \right\} $ を $ \mathbb{F}_q^{k} $ の基底とする. 

$ r_{τ+1} = 0 $ の場合, $ r $の$ τ $ビット目を読むことによって$ j $が得られ, 以下の3つの式が得られる. 
\begin{equation}
F_{ τ+1, P }(Q)=(F_{τ, P}(Q))^2 × h_1(Q)
\label{eq:h1}
\end{equation}
\begin{equation}
[j]P=(X_j, Y_j, Z_j)
\end{equation}
\begin{equation}
T=[2j]P=(X_2j, Y_2j, Z_2j)
\end{equation}

式(\ref{eq:h1}) の$ h_1 $ の方程式を用いて以下の方程式を得る. 
\begin{equation}
F_{τ+1,P}(Q)=(F_{τ, P}(Q))^2 × (Z_{2j}Z_{j}^2 y\sqrt{v}-3(X_j-Z_{j}^2)(X_j+(Z_{j}^2)(xZ_{j}^2 -X_j))
\end{equation}

点 $ P $ を秘密点とすると, $ j, τ, Q $ の座標が分かる. 
さらに, Miller algorithmにより $ F_{ τ+1, P }(Q) $ と $ F_{ τ, P }(Q) $ が与えられる. 

比 $ R=\frac{F_{ τ+1, P }(Q)} {(F_{ τ, P }(Q))^2} \ $ を計算する. 
$ R $ の理論上の形と, 基底 $ B $ の分解を用いると, 恒等式によって以下の集合が得られる. 

\begin{equation}
  \begin{cases}
    \; Y_jZ{j}^2 =λ_2, \\
    \; Z_{j}^2(X_{j}^2-Z_{j}^4)=λ_1, \\
    \; 3X_j(X_{j}^2-Z_{j}^4)+2Y_{j}^2=λ_0, 
  \end{cases} 
\end{equation}

%[16]の
非線形方程式のシステムの分解により, 以下の式が与えられる. 
\begin{equation}
(λ_{0}^2-9λ_{1}^2)Z^12-(4λ_0λ_{2}^2+9λ_{1}^3)Z^6+4λ_{1}^4=0
\end{equation}

$ Z_j $ の方程式を解くと, せいぜい $ 24=12×2×1 $ で, 点 $ [j]P $ の座標 $ (X_j, Y_j, Z_j) $ を見つけられる. $ [j]P $ の値が分かると, $ j \pmod{r} $の逆数$ j' $ を見つけることで, $ [j'][j]P=[j'j]P=P $ を見つけることが可能となる.

\subsection{防御策}
この攻撃を防ぐための方法はいくつか存在する\cite{Survey}. 
\begin{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}) }
\item Millerループの回数を変化させる攻撃の標的にならないよう, フォールトに耐性のあるカウンターを用いる. 
\item アルゴリズムを, 正しい反復回数よりも大きいランダムな回数実行させる. 
\item 計算中に中間値の結果をチェックする. すなわち, 点が楕円曲線上にあるかどうか最後の点と中間値を比較して確認する. 
\item $ R_1=e(P, Q),\ R_2=e(aP, bQ) $を用いて$ R_2={R_1}^{ab} $かどうかをチェックし, 二重で計算する. 
\end{enumerate}


%-------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------

%\section{既存研究の問題点}

%既存のFault攻撃手法の多くは入力点 $ P $ の値に対してFaultを起こすものである. システムパラメータに対する攻撃, 特に曲線のパラメータに対するFault攻撃は十分な研究がされておらず, Montgomery ladder アルゴリズムを対象とした攻撃手法もまだ示されていない。

