%-------------------------------------------------------------------------------
% 卒論 本論用テンプレート
% タイトル,  目次を除いて30ページ以上を目指してください. 
%-------------------------------------------------------------------------------
% 要 TeX フルインソール
\documentclass[a4j, oneside, openany]{jsbook} % 用紙サイズ
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm} % 数学記号
\usepackage{fleqn}                  % 数式を中央揃えではなく左寄りにするため
\usepackage{graphicx}               % 図
\usepackage{enumerate}
\usepackage{. /thesis}               % 卒論用スタイルファイル
%-------------------------------------------------------------------------------
% ここから本文
%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
%-------------------------------------------------------------------------------
% タイトル
%-------------------------------------------------------------------------------
\title{研究タイトル}{Title}{11D8104014F}{林　弘悦}{Hiroyoshi Hayashi}{趙}{2015}
%-------------------------------------------------------------------------------
% 概論 : 論文に書いた内容を要約して書きます. 
% キーワード : 研究のキーワードとなる単語を列挙します.  
%-------------------------------------------------------------------------------
\pagenumbering{roman}
\chapter*{概論}

\section*{キーワード}
\begin{itemize}
  \item 離散対数問題
　\item 楕円曲線暗号
  \item Fault攻撃
\end{itemize}
%-------------------------------------------------------------------------------
% 目次 : 勝手に作ってくれるのでこのままで
%-------------------------------------------------------------------------------
\tableofcontents
\newpage 
%-------------------------------------------------------------------------------
% 序論 : なぜ,  この研究をしようと思ったか研究背景を書きます. 
%-------------------------------------------------------------------------------
\pagenumbering{arabic}
\chapter{序論}
スマートカードなどの実装系の楕円曲線暗号装置において, 秘密鍵は耐タンパー装置に格納されている. すなわち, その装置を破壊することなく秘密情報を直接的に盗み出すことは困難である.
%-------------------------------------------------------------------------------
% 〜章 : ここから本論
%-------------------------------------------------------------------------------
\chapter{}
\section{中国人の剰余定理}
$ m_1 ,\cdots , m_r $ を $ i\neq $ ならば $gcd(m_i,m_j)=1 $ であるような $r$ 個の整数とするとき,
\begin{enumerate}[(1)]
  \item 任意の整数 $ a_1, \cdots , a_r $ に対して, 次の合同式を満たす整数 $ z $ が存在する.
  \begin{equation}
  \begin{cases}
  	\; Z \equiv a_1 \pmod{m_1} \\
  	\; \quad \,\,\, \vdots \\
  	\; Z \equiv a_r \pmod{m_r}
  \end{cases} 
  \end{equation}
  \item 整数 $ z_0 $ が上の連立合同式を満たすとき, 一般の解は, 
  \begin{equation}
  Z \equiv z_0 \pmod{m_1 \cdots m_r}
  \end{equation}
\end{enumerate}
%-------------------------------------------------------------------------------
%Fault攻撃
%-------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Fault攻撃}
Fault攻撃は一般的に, 暗号装置が秘密鍵を用いた演算中に起こるエラーを利用する. エラーは攻撃者がハードウェア上の誤動作, またはソフトウェア上のバグを狙った物理的な干渉をすることにより注入される. 攻撃者はエラーによって得られる不正な出力値をもとに秘密鍵の情報を盗みだす. 

\section{物理的干渉手段}
物理的な干渉を用いたFaultの注入方法は, 主に以下のようなものがある. 
\begin{enumerate}[]
	\item 供給電源
\end{enumerate}

\section{Differential Fault Attack}
前提として, 攻撃対象となる暗号装置が入力点 $ P $ とその演算結果である点 $ Q=dP $ の2点に対して, 暗号学的に強固な楕円曲線 $ E $ 上にのるかどうかのチェックをしないとする.
有限体 $ K $ 上に定義された暗号学的に強固な楕円曲線を $ E $ とする.
\begin{equation}
E : y^2 + a_1xy + a_3y = x^3 + a_2x^2 + a_4x + a_6.
\end{equation}
ANSI X9.63 や IEEE 1363 で標準化される, 楕円曲線 $ E $ のパラメータ $ a_6 $ を使用しない点の加算公式を想定している. 
暗号装置が入力として点 $ \hat{P} = (\hat{x}, \hat{y}) \in K \times K $ かつ $ \hat{P} \notin E $ を受け取る, このときスカラー倍算 $ d\hat{P} $ は楕円曲線 $ \hat{E}(a_1, a_2, a_3, a_4, \hat{a}_6,) $ 上に移される. 
\begin{equation}
\hat{a}_6 = \hat{y}^2 +a_1\hat{x}\hat{y} + a_3\hat{y} - a_2\hat{x}^2 - a_4\hat{x}
\end{equation}
楕円曲線 $ \hat{E} $ は (3.1) 式で定義された, 本来の楕円曲線 $ E $ とは異なる曲線である.
点 $ \hat{P} $ の選び方としては, $ \hat{P} $ によって移される曲線 $ \hat{E} $ の位数が小さい約数 $ r $ を持ち, かつ点 $ \hat{P} $ の位数が $ r $ と等しくなるように注意深く設定する. このように入力点を選ぶことで, 位数 $ r $ の点 $ \hat{P} $ 
を生成元とする巡回部分群におけるECDLPを考えることができ, これを解くことによって $ d \pmod{r} $ の値を得る. 
上記の過程を入力点 $ \hat{P}_i $ をさまざまに入れ替えて, 十分多くの回数試行することにより, それぞれの演算結果 $ d\hat{P}_i $ をもとに $ r_i = ord_{E_i}\hat{P}_i $ として, 
\begin{equation}
d_i \equiv d \pmod{r_i}
\end{equation}
の値を集める. 最終的には十分な数の集めた値 $ d_i $ をもとに, 中国の剰余定理を用いて $ d $ を得る.

\section{システムパラメータに対する攻撃}

%-------------------------------------------------------------------------------
\end{document}
%-------------------------------------------------------------------------------
